\documentclass[11pt, a4paper, pdftex, czech]{report}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{grffile}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{algorithmicx}
\usepackage{outlines}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{biblatex} 
\usepackage{amsmath}

% Nastavení předsazení u paragrafů a řádkování mezi nimi
\setlength{\parindent}{3em}




%
% ABY TO NEPSALO "KAPITOLA X <NÁZEV KAPITOLY>"

\titleformat{\chapter}
{\normalfont\LARGE\bfseries}{\thechapter}{1em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0ex plus 2ex minus .2ex}{2.0ex plus .2ex}


\begin{document}
	
	%
	%	TITULNÍ STRANA
	\begin{titlepage}
		\vspace*{-2cm}
		{\includegraphics[width=.5\textwidth]{fav.png}\par}
		\centering
		\vspace*{2cm}
		{\Large Semestrální práce z předmětu KIV/PT\par}
		\vspace{1.5cm}
		{\Huge\bfseries Strýček Skrblík\par}
		\vspace{8.8cm}
		
	 	{\Large
			Tomáš Linhart
			\hfill
			\textbf{ } \\
			A18B0255P
			\hfill
			\textbf{ } \\
			tlinhart@students.zcu.cz
			\hfill
			\textbf{ } \\
			\par}
		
		\vspace{0.5cm}
		
		{\Large
			Radek Miklánek
			\hfill
			\textbf{ } \\
			A17B0292P
			\hfill
			\textbf{ } \\
			rmiklane@students.zcu.cz
			\hfill
			11.12.2019
			\par}
		
		\vfill
	\end{titlepage}
	
	\tableofcontents
	\thispagestyle{empty}
	\clearpage
	
	\listoffigures
	
	\chapter{Zadání}
	Centrální banka „Strýček Skrblík“ poskytuje finanční prostředky všem peněžním ústavům na území
	o rozloze 512x512 km a nachází se přibližně v centrální části. Centrální banka je schopna uvolnit maximálně
	875 milionů tolarů za den. Na území se nachází celkem 5000 peněžních ústavů, které musí neustále
	disponovat dostatečnou hotovostí. U 5% z nich se jedná o oblastní pobočku banky „Strýček Skrblík“,
	zatímco zbylé peněžní ústavy jsou partnerskými institucemi. Vzdálenost mezi jednotlivými peněžními
	ústavy je minimálně 2 km. Z Centrální banky jsou peníze nejdříve rozvezeny pancéřovanými nákladními
	auty do 10 regionálních sídel, které pak distribuují peníze speciálně upravenými transity do jednotlivých
	partnerských institucí. Do oblastních poboček jsou peníze dopravovány přímo z Centrální banky pomocí
	obrněných aut. Každé regionální sídlo zásobuje území o minimální rozloze 64x64 km a vzdálenost mezi
	regionálnímisídly je minimálně 128 km. Žádné regionální sídlo se nenachází v centrální oblasti a z každého
	regionálního sídla vede přímá cesta do 50 partnerských institucí. Každý peněžní ústav je pak spojen silnicí
	s 15 nejbližšími peněžními ústavy.
	
	Z důvodu snížení bezpečnostního rizika jsou peníze přechovávány a převáženy ve speciálních
	zakódovaných boxech, přičemž jeden box vždy obsahuje hotovost v hodnotě 100 tisíc tolarů. Pancéřovaná
	nákladní auta jezdí průměrnou rychlostí 90 km/h a mohou přepravovat maximálně 120 boxů s penězi.
	Obrněná auta rozvážející peníze přímo do oblastních poboček mohou vézt 60 boxů a jezdí průměrnou
	rychlostí 70 km/h. Každé regionální sídlo má kapacitu na uschování maximálně 2500 boxů. Každý transit
	smí přepravovat maximálně 35 boxů s penězi a jeho průměrná rychlost je 80 km/h. Každý peněžní ústav
	potřebuje mít k dispozici 1 až 6 boxů s penězi denně (viz pravděpodobnosti uvedené níže).
	Naložení/vyložení jednoho boxu s penězi trvá 5 minut. Peníze je nutné dovézt do 24 hodin od doby zadání
	požadavku. Doba zadání požadavku se řídí normálním rozdělením pravděpodobnosti. Nejvíce požadavků
	chodí dopoledne kolem 11 hodiny. Požadavky lze zadávat v době od 8:00 do 16:00. Převoz peněz probíhá
	ve stejném čase jako příjem požadavků. Transity samozřejmě svážejí prázdné boxy zpět do regionálních
	sídel a z nich jsou pomocí pancéřovaných nákladních aut sváženy zpět do Centrální banky pro jejich
	naplnění. Obrněná auta svážejí prázdné boxy rovnou zpět do Centrální banky. Počet pancéřovaných
	nákladních aut, obrněných aut a speciálně upravených transitů není omezen.
	
	
	\setlength{\parskip}{1em}
	
	Cílem je simulovat a řídit rozvoz hotovosti do peněžních ústavů tak, aby každému peněžnímu
	ústavu byla požadovaná hotovost dopravena do 24 hodin od zadání požadavku. Vzhledem k velkému
	objemu rozvážených prostředků a cenám zdrojů je třeba, aby náklady na převoz peněz byly
	minimalizovány. 
	
	\setlength{\parskip}{0em}
	\chapter{Analýza problému}
	Než se dostaneme k jednotlivým dílčím částem problému je potřeba ho rozebrat jako celek. Zadaná úloha vede na grafový problém, kdy je potřeba nejdříve vygenerovat graf o zadaných vlastnostech a nad ním provést simulaci.
	
	\section{Generování dat}
	Algoritmus pro generování grafu je založený na randomizaci, kdy se jako první umístí centrální banka doprostřed mapy a pak na základě dalších vlastností, kdy je vyžadovaná nejmenší vzdálenost mezi sídly se generují další regionální sídla, tak aby od sebe byly požadovaných 128 km a zároveň nebyly v centrální oblasti, takže v algoritmu je zahrnuto i to, že musí být minimálně 128 km od centrální banky. Po tomto kroku se generují Skrblíkovo pobočky a partnerské pobočky, který musí být od sebe ve vzdálenosti minimálně 2 km. Stejně jako před tím se toto pravidlo aplikuje na všechny již přidané pobočky.
	
	Při výše zmíněním procesu může dojít k tomu, že se při generování regionálních sídel „zasekne“ algoritmus v lokálním maximu, protože nebude schopný najít takovou pozici, aby tato pozice splňovala požadovaná kritéria.

	Při dokončení generování vrcholů grafu se přejde ke generování cest, kdy se začínají generovat cesty u regionálních sídel, jenž mají být propojeny s 50 partnerskými institucemi. Proces spojování se provádí, tak že se vezme regionální instituce a všechny partnerské instituce se seřadí vzhledem ke vzdálenosti od této regionální instituce a vezme se 50 nejbližších se kterými se tato instituce propojí.
	
	Stejně to probíhá i s ostatními institucemi s tím rozdílem, že se spojuje s libovolnými 15 nejbližšími.
	
	Pro lepší rozlišení vrcholů grafu jsou vrcholům přiřazeny jména podle českých měst, kdy jsme využili data z českého statistického úřadu a přidali je vrcholům. Banka má jméno největšího českého města (Prahy) a regionální sídla obsahují jména krajských českých měst.

	Nad výsledným grafem se spustí Floyd Warshalův algoritmus pro naplánování nejkratších cest mezi institucemi

	Na konci generování dat se uloží soubor s cestami a soubor s finančními institucemi.
	
	\newpage
	
	\section{Simulace}
	Aby bylo možné spustit samotnou simulaci je potřeba načíst všechna potřebná data, a to data s finančními institucemi a data s naplánovanými cestami mezi nimi.
	
	Důvod proč se cesty neplánují v průběhu simulace, ale rovnou se vytváří při generování dat je ten, že plánování tras při každém spuštění simulace by zabralo několik minut času na rozdíl od načtení souboru, kdy je to pouze v řádech sekund podle výkonnosti disku.
	
	\subsection{Generování denních požadavků na boxy}
	Na začátku každého dne se náhodně vygeneruje, kolik boxů daná instituce bude chtít a pak pomocí normálového rozdělení se vygenerují časy, kdy si dané instituce o ně řekne. Normálové rozdělení je rozděleno do hodin, kdy vrchol je v 11 h, kdy je největší pravděpodobnost, že si instituce řekne o další boxy.
	
	\subsection{Rozesílání aut po pobočkách}
	Při nové žádosti o peníze je vytvořena nová instance třídy MoneyRequest, která obsahuje informace o počtu požadovaných boxů a o peněžním ústavu, ve kterém žádost vznikla. Tato žádost je předána Dispatcherovi. Dispatcher nejdříve ověří, zda už k danému peněžnímu ústavu nejede nějaké auto s předchozí žádostí o peníze, které by mělo dostatek dostupných boxů, aby žádost mohla být uspokojena. Pokud ano, je tato žádost automaticky přiřazena danému vozidlu. Pokud takové vozidlo neexistuje, Dispatcher projde celý seznam vozidel a najde auto s dostatkem boxů, které je nejblíže peněžnímu ústavu, ve kterém žádost vznikla a to vyšle k žádosti. Pokud by ale bylo rychlejší vytvořit nové auto v nejbližší regionální bance a vyslat ho k této žádosti, auto vytvoří (nebo vybere jedno z čekajících naložených aut) a existující auto dále pokračuje v plnění ostatních svých požadavků. Když auta dorazí do  místa žádosti, vyloží po jednom balíčky, které banka požadovala. Vyložení jednoho balíčku a naložení prázdného boxu trvá dohromady 10 minut. Po vyložení najde nejbližší banku ze svého seznamu žádostí a k ní se vydá uspokojit další žádost. Pokud nemá další žádost, vyčkává na další požadavek. Pokud auto nemá dostatek boxů a nemá další žádosti na uspokojení, vydá se k domovské bance, kde naloží nové boxy a vyloží prázdné boxy. Tato akce trvá 0 minut. Poté se vydá za dašími požadavky v seznamu. Pokud je nemá, vyčkává v bance na další požadavek.
	
	\chapter{Návrh programu}
	Pro větší přehlednost je následující sekce rozdělena na dvě části. V první části bude popsáno, z jakých prvků se skládají instituce a v druhé části samotná simulace, a to vše pomocí dvou UML diagramů.
	
	\section{Složení institucí}
	

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{nodesUML.pdf}
		\caption{UML diagram finačních institucí}
		\label{fig:nodes}
	\end{figure}

	\newpage
	
	\section{Návrh simulace}
	
		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{simUML.pdf}
		\caption{UML digram simulace}
		\label{fig:simulation}
	\end{figure}


	\chapter{Uživatelská příručka}
	Aplikace je navržena, tak aby bylo její ovládání, co nejsnazší. Aplikaci tvoří hlavní okno, které se skládá se tří částí, horní část tvořená meny, prostřední část pro vizualizaci institucí a aut, a nakonec spodní část pro výpis logu, spouštění a pozastavování simulace viz obrázek \ref{fig:app}.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{aplikace.png}
		\caption{Náhled aplikace}
		\label{fig:app}
	\end{figure}

	\newpage
	\section{Menu a jeho prvky}
	V horní liště jsou dvě menu a to \textbf{Node Info} viz \ref{subfig:menu1} a \textbf{Statistic} viz \ref{subfig:menu2}. První ze zmíněných obsahuje informace o aktuálním stavu institucí a aut. Při kliknutí na některý prvek z podmenu se nám otevře příslušné okno s informacemi o daných prvcích. Pokud se vybere některý z prvků v listu, jak u aut tak u institucí, tak se daný prvek na mapce zvýrazní, aby došlo k odznačení je potřeba to udělat klávesovou zkratkou ctrl + levé tlačítko myši a kliknutí na aktuálně vybraný prvek.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{m2.png}
			\caption{Node info menu}
			\label{subfig:menu1}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{m1.png}
			\caption{Complete statistic menu}
			\label{subfig:menu2}
		\end{subfigure}
		\caption{Ukázka menu v aplikaci}
		\label{fig:meny}
	\end{figure}

	Na následujících obrázcích bude ukázáno, jak vypadají okna, jenž se otevřou po stisknutí na některý z prvků viz \ref{subfig:menu1}. 
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{carI.png}
			\caption{Car info frame}
			\label{subfig:carI}
		\end{subfigure}
		\begin{subfigure}[b]{0.4\linewidth}
			\includegraphics[width=\linewidth]{po.png}
			\caption{Institute info frame}
			\label{subfig:inI}
		\end{subfigure}
		\caption{Informační okna}
		\label{fig:custNodeFrame}
	\end{figure}
	Na obrázku viz \ref{subfig:carI} je několik informací o autě a to jeho ID, stav co aktuálně dělá, výchozí město, město kterým naposledy auto projelo, následující město kterým pojede, množství peněz v autě a počet prázdných boxů.
	
	Informační okno s institucemi je vyobrazeno na obrázku \ref{subfig:inI}. První části jsou neměnné, a to tedy ID, název a typ. Další části se mění podle typu pobočky. U banky a regionálních institucí je vyobrazeno kolik peněz obsahují a u menších sídel je kolik požadavků zaslali od začátku simulace. Kromě banky mohou všechny instituce navíc zasílat požadavky na boxy, ale pouze v době, kdy je možné požadavky zasílat a to od 8 do 16 h simulačního času. V jinou dobu se prvky pro zaslání požadavku zneaktivní.
	
	\newpage
	
	Na následujícím obrázku je vyobrazeno, co obsahují statistická okna, na která se dá dostat pomocí \ref{subfig:menu2}.
	
	\setlength{\parskip}{1em}
	
	Statistiky jsou dělány do stromového zobrazení a lze z nich vyčíst spoustu užitečných dat, jak je vidět na obrázích \ref{fig:stat1} a \ref{fig:stat2}.
	
	Na konci simulace se informace vyobrazené v oknech uloží do dvou příslušných souborů, kde jsou ty samé statistické údaje.
	
	\setlength{\parskip}{0em}
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{iS.png}
		\caption{Statistiky bank}
		\label{fig:stat1}
	\end{figure}
	
		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{cS.png}
		\caption{Statistiky aut}
		\label{fig:stat2}
	\end{figure}

	\newpage

	\section{Hlavní část okna aplikace}

	Jednotlivé body na mapě zvyrazněné různými barvami představují různé prvky a o jaké prvky se jedné nebo co dané barva symbolizuje, je zmíněno v seznamu níže:
	
	\begin{itemize}
		\item Černa    - Partnerská banka
		\item Řúžová   - Skrblíkova banka 
		\item Modrá    - Regionální banka
		\item Červená  - Centrální banka
		\item Oranžová - Libovolné auto
		\item Zelená   - Zvýraznění vybraného prvku
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{main.png}
		\caption{Hlavní vizuální část aplikace}
		\label{fig:okno}
	\end{figure}

	
	
	
	\chapter{Závěr}
	Ve výsledků se nám podařilo vytvořit plnohodnotnou simulační aplikaci s jednoduchým ovládání. Aplikace má sice ještě nějaké nedostatky, například že by nebylo špatné zobrazovat další informace o pobočkách a autech, ale bohužel neměli jsme dostatek času, abychom toto naimplementovali. Další z věcí, která by chtěla optimalizovat je vysoká výpočetní náročnost, kdy by nebylo od věci některý procesy optimalizovat a například rozmělnit zasílání požadavků na boxy na menší časové jednotky než jsou hodiny, protože každou hodinu, kdy je otevřené okno pro zasílání a příjem požadavků dochází k zasekávání vizualizace kvůli výpočtům v pozadí.
	
	\setlength{\parskip}{1em}
	
	Simulace je schopná běžet několik simulačních dní. V jednom z testů běžela bez problémů 21 dní a dokázala by pravděpodobně běžet i dál.
	
	
	
	
\end{document}